# 主方法及其证明

## 求解递推方程

$$
T(n)=aT(n/b)+f(n)
$$

a:归约后的子问题个数

n/b:规约后子问题的规模

f(n):归约过程及子问题解的工作量



二分检索：$T(n)=T(n/2)+1$

二分归并排序:$T(n)=2T(n/2)+n-1$



## 主定理

定理:设$a\geq 1,b>1$为常数，f(n)为函数，T(n)为非负整数，且$T(n)=aT(n/b)+f(n)$，则：

1. 若==$f(n)=O(n^{\log_b{a-\epsilon}}),\epsilon >0$==，则==$T(n)=\Theta(n^{\log_{b}a})$==

2. 若==$f(n)=\Theta(n^{log_{b}a})$==,则==$T(n)=\Theta(n^{log_ba}logn)$==

3. 若==$f(n)=\Omega(n^{\log_ba+\epsilon})，\epsilon>0$==,且对于某个常数c<1和充分大的n有$af(n/b)\leq cf(n)$,那么==$T(n)= \Theta(f(n))$==

   

## 主定理的证明                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        

### 迭代

$$
T(n)=aT(n/b)+f(n)
$$

设==$n=b^k$==
$$
T(n)=aT(\frac{n}{b})+f(n)
\\=a[aT(\frac{n}{b^2})+f(\frac{n}{b})]+f(n)
\\=a^2T(\frac{n}{b^2})+af(\frac{n}{b})+f(n)
\\...
=a^kT(\frac{n}{b^k})+a^{k-1}f(\frac{n}{b^{l-1}})+...+af(\frac{n}{b})+f(n)
\\=a^kT(1)+\sum_{j=0}^{k-1}{a^jf(\frac{n}{b^j})}
\\\because a^{\log_bn}=n^{log_ba}
\\\therefore =c_1n^{log_ba}+\sum_{j=0}^{k-1}a^jf(\frac{n}{b^j}) \ \ \ \ \ T(1)=c_1
$$

- 第一个项为==所有最小子问题的计算工作量==
- 第二项为==迭代过程归约到子问题及综合解的工作量==

因为两者都可能是决定工作量的主要部分，因此需要主定理来解决规模如此庞大的问题



## case1

$f(n)=O(n^{\log_ba-\epsilon})$

$k=\log _{b}n$
$$
T(n)=c_1n^{log_ba}+\sum_{j=0}^{k-1}a^jf(\frac{n}{b^j})
\\=c_1n^{log_ba}+O(\sum_{j=0}^{log_bn-1}a^j(\frac{n}{b^j})^{log_ba-\epsilon})
\\=c_1n^{log_ba}+O(n^{log_ba-\epsilon}\sum_{j=0}^{log_bn-1}\frac{a^j}{(b^{log_ba-\epsilon})^j})
\\\because \ \frac{1}{(b^{log_ba-\epsilon})^j}=\frac{b^{\epsilon j}}{(b^{\log_ba})^j}=\frac{b^{\epsilon j}}{a^j}
\\\therefore =c_1n^{log_ba}+O(n^{log_ba-\epsilon}\sum_{j=0}^{\log_bn-1}(b^\epsilon)^j)
\\=c_1n^{log_ba}+O(n^{log_ba-\epsilon}\frac{b^{\epsilon log_{b}n}-1}{b^\epsilon -1})  （对于O常数忽略）
\\=c_1n^{log_ba}+O(n^{log_ba-\epsilon}n^\epsilon)=\Theta(n^{log_ba})
$$

## Case2

$f(n)=\Theta(n^{log_ba})$
$$
T(n)=c_1n^{log_ba}+\sum_{j=0}^{k-1}a^if(\frac{n}{b^j})
\\=c_1n^{log_ba}+\Theta(\sum_{j=0}^{log_bn-1}a^j(\frac{n}{b^j})^{log_ba})
\\=c_1n^{log_ba}+\Theta(n^{log_ba}\sum_{j=0}^{log_{b}n-1}\frac{a^j}{a^j})（n项前提）
\\=c_1n^{log_ba}+\Theta(n^{log_ba}\log n)
\\=\Theta(n^{\log_ba}\log n)
$$

## case3

$f(n)=\Omega(n^{log_ba+\epsilon})$.......(1)

$af(n/b)\leq cf(n)$.......(2)（用来消掉a和b项，将原项替换为常数c和n组成的项）
$$
T(n)=c_1n^{log_ba}+\sum_{j=0}^{k-1}a^jf(\frac{n}{b^j})
\\\because条件二
\\a^jf(\frac{n}{b^j})\leq a^{j-1}cf(n)f(\frac{n}{b^{j-1}})= a^{j-1}cf(\frac{n}{b^{j-1}})
\\\leq ca^{j-1}f(\frac{n}{b^{j-1}})\leq c^jf(n)
\\\therefore原项=
\\\leq c_1n^{log_{b}{a}}+\sum_{j=0}^{\log_b{n-1}}c^jf(n)
\\=c_1n^{log_ba}+f(n)\frac{c^{log_bn}-1}{c-1}
\\=c_1n^{log_ba}+\Theta(f(n))
\\=\Theta(f(n))
$$
